\subsection{Interprétation dans les scénarios du MSSM}\label{chapter-HTT_analysis-section-signal_extraction-benchmarks}
Les résultats de l'analyse sont de plus interprétés dans le cadre de scénarios de référence~\cite{Bagnaschi_2019}
respectant les limites fixées par les expériences du LEP, du Tevatron et du LHC.
En particulier, un des bosons de Higgs scalaire doit jouer le rôle du boson découvert en 2012 avec une masse de $\num{125}\pm\SI{3}{\GeV}$.
\par
Comme exposé dans le chapitre~\refChMSSM,
les deux paramètres permettant de décrire au premier ordre les bosons de Higgs dans le MSSM
sont $m_{\HiggsA}$ et $\tan\beta$,
pris comme paramètres libres dans ces scénarios.
Les autres paramètres, fixés par les scénarios utilisés, sont:
\begin{itemize}
\item l'échelle d'énergie de la SUSY $m_S$, définie au chapitre~\refChMSSM;
\item le paramètre de masse des Higgsinos $\mu$;
\item le paramètre de masse des \emph{gauginos} du groupe $U(1)$, $M_1$;
\item le paramètre de masse des \emph{gauginos} du groupe $SU(2)$, $M_2$;
\item le paramètre de mélange du stop, $X_t$;
\item les constantes de couplage trilinéaire entre les Higgs et le stop, le sbottom et le stau, respectivement $A_t$, $A_b$ et $A_\tau$;
\item la masse du gluino, $m_{\gluino}$;
\item la masse du stau, $m_{\stau}$.
\end{itemize}
\par
Les scénarios de~\cite{Bagnaschi_2019} utilisés dans cette analyse sont:

\todo{put the list!}
%- Fig. 36: Do you intend to give MSSM results also for the negative mu scenarios (hopefully yes)?
%
%%GREEN%
%Currently we aim to include the following two scenarios into the main paper:
%<br>
%$M_h^{125}$
%<br>
%$M_h^{125}(\tilde{\tau})$
%<br>
%All other scenarios can and will be added as additional material on short circuite with the Higgs PAG conveners. 
%This choice may also be changed in favour of the negative mu scenarios, to be decided later in the review process.
%%ENDCOLOR%

Pour chacun d'entre-eux, les masses des bosons de Higgs, sections efficaces de production, rapports de branchement et incertitudes théoriques sont fournis en fonction de $m_{\HiggsA}$ et $\tan\beta$~\cite{MSSMneutralHiggsTwiki}.
%The neutral MSSM Higgs boson production cross sections and the corresponding uncertainties
%are provided by the LHC Higgs Cross Section Group [66]. The program S US H I [67] has been
%used to calculate cross-sections for the gluon-fusion process and the 5 flavour b-associated
%production process. For the bbφ process, the four-flavor NLO QCD calculation [68, 69] and the
%five-flavor NNLO QCD calculation, as implemented in BBH @ NNLO [70] have been combined
%using the Santander matching scheme [71]. In all cross section programs used, the Higgs boson
%Yukawa couplings have been calculated with F EYN H IGGS [72–76]. The Higgs boson branching
%fraction to tau leptons in the different benchmark scenarios has been obtained with F EYN H IGGS
%and HDECAY [77].
%[66] LHC Higgs Cross Section Working Group Collaboration, “Handbook of LHC Higgs
%Cross Sections: 3. Higgs Properties”, doi:10.5170/CERN-2013-004,
%arXiv:1307.1347.
%[67] R. V. Harlander, S. Liebler, and H. Mantler, “SusHi: A program for the calculation of
%Higgs production in gluon fusion and bottom-quark annihilation in the Standard Model
%and the MSSM”, Comput. Phys. Commun. 184 (2013) 1605–1617,
%doi:10.1016/j.cpc.2013.02.006, arXiv:1212.3249.
%[68] S. Dittmaier, M. Kramer, 1, and M. Spira, “Higgs radiation off bottom quarks at the
%Tevatron and the CERN LHC”, Phys. Rev. D70 (2004) 074010,
%doi:10.1103/PhysRevD.70.074010, arXiv:hep-ph/0309204.
%[69] S. Dawson, C. B. Jackson, L. Reina, and D. Wackeroth, “Exclusive higgs boson production
%with bottom quarks at hadron colliders”, Phys. Rev. D 69 (Apr, 2004) 074027,
%doi:10.1103/PhysRevD.69.074027.
%[70] R. V. Harlander and W. B. Kilgore, “Higgs boson production in bottom quark fusion at
%next-to-next-to-leading order”, Phys. Rev. D 68 (Jul, 2003) 013001,
%doi:10.1103/PhysRevD.68.013001.
%[71] R. Harlander, M. Kramer, and M. Schumacher, “Bottom-quark associated Higgs-boson
%production: reconciling the four- and five-flavour scheme approach”,
%arXiv:1112.3478.
%[72] S. Heinemeyer, W. Hollik, and G. Weiglein, “FeynHiggs: A Program for the calculation of
%the masses of the neutral CP even Higgs bosons in the MSSM”, Comput. Phys. Commun.
%124 (2000) 76–89, doi:10.1016/S0010-4655(99)00364-1,
%arXiv:hep-ph/9812320.
%[73] S. Heinemeyer, W. Hollik, and G. Weiglein, “The Masses of the neutral CP - even Higgs
%bosons in the MSSM: Accurate analysis at the two loop level”, Eur. Phys. J. C9 (1999)
%343–366, doi:10.1007/s100529900006,10.1007/s100520050537,
%arXiv:hep-ph/9812472.
%[74] G. Degrassi et al., “Towards high precision predictions for the MSSM Higgs sector”, Eur.
%Phys. J. C28 (2003) 133–143, doi:10.1140/epjc/s2003-01152-2,
%arXiv:hep-ph/0212020.
%[75] M. Frank et al., “The Higgs Boson Masses and Mixings of the Complex MSSM in the
%Feynman-Diagrammatic Approach”, JHEP 02 (2007) 047,
%doi:10.1088/1126-6708/2007/02/047, arXiv:hep-ph/0611326.
%[76] T. Hahn et al., “High-Precision Predictions for the Light CP -Even Higgs Boson Mass of
%the Minimal Supersymmetric Standard Model”, Phys. Rev. Lett. 112 (2014), no. 14,
%141801, doi:10.1103/PhysRevLett.112.141801, arXiv:1312.4937.
%[77] A. Djouadi, J. Kalinowski, and M. Spira, “HDECAY: A Program for Higgs boson decays
%in the standard model and its supersymmetric extension”, Comput. Phys. Commun. 108
%(1998) 56–74, doi:10.1016/S0010-4655(97)00123-9, arXiv:hep-ph/9704448.
\par
Le signal du MSSM attendu (hypothèse \hypSB) est celui de $\higgsMSSM+\Higgs+\HiggsA$, \higgsMSSM\ étant le boson de Higgs léger du MSSM jouant le rôle du boson découvert en 2012 et interprété comme celui du modèle standard (SM).
En particulier, les propriétés de \higgsMSSM\ peuvent différer de celles données par le SM.
Pour chacun d'entre eux, la forme du signal est obtenue à partir des valeurs de $m_{\HiggsA}$ et $\tan\beta$.
Une combinaison linéaire donne le signal total $\Phi\in\set{\higgsMSSM,\Higgs,\HiggsA}\to\tau\tau$ attendu.
\par
Les modes de production considérés sont:
\begin{itemize}
\item $\gluon\gluon\higgs$, $\quarkb\antiquarkb\higgs$, VBF et VH pour \higgsMSSM;
\item $\gluon\gluon\Higgs$, $\quarkb\antiquarkb\Higgs$ pour \Higgs;
\item $\gluon\gluon\HiggsA$, $\quarkb\antiquarkb\HiggsA$ pour \HiggsA.
\end{itemize}
Dans le cas des modes de production de \higgsMSSM\ VBF et VH,
le signal attendu est pris comme celui du SM multiplié par
\begin{equation}
\sin^2(\beta-\alpha) \times \frac{\BR(\higgsMSSM\to\tau\tau)}{\BR(\higgsSM\to\tau\tau)}
\mend
\end{equation}
Dans la limite découplée, $\sin^2(\beta-\alpha)\simeq1$, seuls les rapport de branchement ont donc un effet significatif.
\par
L'hypothèse \hypB, \ie\ sans signal, correspond au cas où seul le boson de Higgs du SM est présent.
Ainsi, le paramètre $\nu_i(\mu,\theta)$ donnant le nombre d'événements attendus,
\begin{equation}
\nu_i(\mu,\theta) = \mu \, s(\theta) + b(\theta)
\end{equation}
est réécrit sous la forme
\begin{equation}
\nu_i(\mu,\theta) = \mu \, s_\text{MSSM}(\theta) + (1-\mu)s_\text{SM}(\theta) + b(\theta)
\end{equation}
avec
$s_\text{MSSM}$ le signal $\Phi\in\set{\higgsMSSM,\Higgs,\HiggsA}\to\tau\tau$ attendu dans le cadre du MSSM
et
$s_\text{SM}$ le signal $\higgsSM\to\tau\tau$ du SM.
Le modificateur d'intensité du signal $\mu$ joue ainsi le rôle de distinction entre MSSM et SM.
En effet, l'existence simultanée de ces deux modèle n'est pas physique,
l'hypothèse du MSSM ($\mu=1$) doit donc être testée par rapport à celle du SM ($\mu=0$).
\par
Cependant, le profil du rapport de vraisemblance défini section~\ref{chapter-HTT_analysis-section-signal_extraction-CLS}
ne permet de tester $\mu=1$ par rapport à $\mu=0$.
En revanche, celui utilisé au Tevatron,
\begin{equation}
q_{\mu} = -2 \ln(\frac{\LKH(\text{données} |  \mu, \hat{\theta}_{\mu})}{\LKH(\text{données} |  0, \hat{\theta}_{0})})
\msep
0 \leq \mu
\end{equation}
le permet, c'est celui-ci qui est donc utilisé pour les limites dépendantes d'un modèle.
\par
Dans le MSSM, en plus de bosons de Higgs neutres supplémentaires, les propriétés du boson de Higgs correspondant à celui découvert en 2012 sont modifiées.
L'utilisation conjointe des catégories \CATsm\ et \CATbsm, introduite dans la section~\ref{chapter-HTT_analysis-section-categorisation-SM_and_BSM}, peut donc permettre d'obtenir des limites plus contraignantes sur le MSSM.
La présence attendue d'une contribution des différents modes de production considérés pour~\higgs, \Higgs\ et~\HiggsA\ au signal dans ces différentes catégories est donnée dans le tableau~\ref{tab-sign_in_cats_expected}.
L'utilisation des catégories \CATsm\ permet d'avoir une sensibilité spécifique à \higgs\ avec les modes $\gluon\gluon\higgs$, VBF et VH.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Catégorie & & $\gluon\gluon\higgs$, VBF, VH & $\quarkb\antiquarkb\higgs$ & \Higgs, \HiggsA\\
\midrule
\CATnobtag, $\mCutForCategories<\SI{250}{\GeV}$ & (\CATsm) & \OK & \KO & \KO\\
\CATnobtag, $\mCutForCategories\geq\SI{250}{\GeV}$ & (\CATbsm) & \KO & \KO & \OK\\
\CATbtag & (\CATbsm) & \OK & \OK & \OK\\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Présences attendues des contributions au signal dans les catégories.}
\label{tab-sign_in_cats_expected}
\end{table}
\paragraph{Cas du scénario avec violation de $CP$} \todo{!}