\section{Formalisme théorique et interactions}\label{chapter-MS-MSSM-section-formalisme}
Il ne suffit pas de lister les particules fondamentales pour obtenir un modèle, il faut également décrire leur dynamique, \ie\ la façon dont ces particules interagissent. 
Pour cela, le modèle standard se base sur la théorie quantique des champs. Une particule n'est pas un \og objet ponctuel \fg{} comme en mécanique classique, mais une excitation d'un champ quantique relativiste. Il s'agit alors de décrire l'évolution de ces excitations.
\par
%Les lois de la mécanique classique ne sauraient remplir ce rôle.
Le comportement des particules fondamentales est obtenu par l'application des équations d'Euler-Lagrange au lagrangien du modèle standard.
Afin de comprendre pourquoi ce formalisme mathématique permet effectivement d'obtenir l'évolution des champs quantiques relativistes décrivant les particules, la section suivante consiste en une brève introduction du lagrangien dans le cas de la mécanique classique, suivie d'une généralisation au cas du modèle standard.
\subsection{Introduction au formalisme du lagrangien}\label{chapter-MS-MSSM-section-formalisme-subsec-into_lagrangien}
\subsubsection{Lagrangien et principe de moindre action}%\label{chapter-MS-MSSM-section-formalisme-subsec-into_lagrangien-subsubsec-lagrangien_meca_classique}
Soit une particule de masse $m$, soumise à une force $F$ prise ici constante à des fins d'illustration, se déplaçant dans le temps le long d'une dimension $x$, d'un point $A$ à $t=0$ à un point $B$ à $t=\tau$, comme illustré sur la figure~\ref{fig-ptc_classique_ptA_to_pt_B}.
\par 
La trajectoire de cette particule peut être déterminée à l'aide du principe fondamental de la dynamique, ou seconde loi de Newton, qui s'exprime simplement dans ce cas sous la forme
\begin{equation}
m\dv[2]{x}{t} = F
\mend
\end{equation}
La position de la particule à tout instant est alors obtenue par double intégration selon le temps,
\begin{equation}
x (t) = x_0 + v_0 t + \frac{1}{2}\frac{F}{m}t^2
\end{equation}
avec
$x_0$ et $v_0$ les position et vitesse de la particule à l'instant $t=0$.
\begin{figure}[h]
\centering

\subcaptionbox{Particule classique.\label{fig-ptc_classique_ptA_to_pt_B}}[.45\textwidth]
{\begin{tikzpicture}
\draw [thick, domain=0:4,samples=100,smooth] plot(\x, {16/5-\x*\x/5}) coordinate (B) ;
\draw (0, 16/5) coordinate (A);
\fill (A) circle (1pt);
\fill (B) circle (1pt);
\draw (A) node [left] {$A$};
\draw (B) node [right] {$B$};
\draw [->] (-.7,-.2)--+(5.5,0) node [right] {$t$};
\draw [->] (-.7,-.2)--+(0,3.5) node [above] {$x$};

\draw (0,-.1)--+(0,-.2) node [below] {$0$};
\draw (4,-.1)--+(0,-.2) node [below] {$\tau$};
\end{tikzpicture}}
\hfill
\subcaptionbox{Particule quantique.\label{fig-ptc_quantique_ptA_to_pt_B}}[.45\textwidth]
{\begin{tikzpicture}
\draw [domain=0:4,samples=100,smooth] plot(\x, {16/5-\x*\x/5}) coordinate (B) ;
\draw [dashed, domain=0:4,samples=10,smooth] plot(\x, {16/5-\x*\x/5+(rand)*\x*(4-\x)/5});
\draw (0, 16/5) coordinate (A);
\draw [dotted] (A) to [out=0, in = 90] (2,1.5) arc (360:90:.5) to [out=0, in = 90] (B);
\fill (A) circle (1pt);
\fill (B) circle (1pt);
\draw (A) node [left] {$A$};
\draw (B) node [right] {$B$};
\draw [->] (-.7,-.2)--+(5.5,0) node [right] {$t$};
\draw [->] (-.7,-.2)--+(0,3.5) node [above] {$x$};

\draw (0,-.1)--+(0,-.2) node [below] {$0$};
\draw (4,-.1)--+(0,-.2) node [below] {$\tau$};
\end{tikzpicture}}

\caption[Trajectoires d'une particule.]{Trajectoires d'une particule se déplaçant au cours du temps d'un point $A$ à un point $B$.}
\label{fig-ptc_ptA_to_pt_B}
\end{figure}
\par
Or, cette méthode ne permet pas de décrire le comportement des particules fondamentales.
En effet, à leur échelle, la mécanique quantique prévaut et il n'est pas possible, lorsque l'on observe une particule à un point $A$ puis à un point $B$, de déterminer la trajectoire exacte suivie par cette particule.
En effet,
une particule quantique détectée
en $A$ à $t=0$ puis en $B$ à $t=\tau$
a suivi \emph{toutes les trajectoires} reliant ces deux points
aussi farfelues soient-elles,
y compris celles revenant en arrière dans le temps,
comme illustré en figure~\ref{fig-ptc_quantique_ptA_to_pt_B}.
Utiliser une loi pouvant donner $x(t)$ n'est donc pas pertinent en mécanique quantique.
\par
Il existe toutefois un autre principe physique toujours en place en mécanique quantique, la conservation de l'énergie.
Dans le cas de la particule précédemment décrit, il s'agit de la somme de son énergie cinétique $T$ et de son énergie potentielle $V$, \ie
\begin{equation}
E = T + V = \cste
\end{equation}
où $T$ dépend uniquement de la vitesse de la particule et $V$ uniquement de sa position. %Cette quantité est conservée au cours du temps.
Il en va ainsi de même pour les moyennes temporelles de ces grandeurs,
\begin{equation}
E = \average{E} = \average{T} + \average{V} = \cste
\end{equation}
avec, en notant $\dot{x}=\dv{x}{t}$,
\begin{equation}
\average{T} = \frac{1}{\tau}\int_0^\tau T(\dot{x}(t)) \dd{t}
\msep
\average{V} = \frac{1}{\tau}\int_0^\tau V(x(t)) \dd{t}
\mend
\end{equation}
\par
Lorsque la trajectoire suivie par la particule varie par rapport à la trajectoire déterminée par la mécanique Newtonienne, ce qui est le cas en mécanique quantique, ces grandeurs sont modifiées.
La variation de la valeur moyenne de l'énergie potentielle s'exprime à partir de la dérivée fonctionnelle
\begin{equation}
\fdv{\average{V}}{x(t)}
= \frac{1}{\tau}\int_0^\tau \fdv{V(x(t'))}{x(t)} \dd{t'}
= \frac{1}{\tau}\int_0^\tau \dv{V(x(t'))}{x(t')}\delta(t'-t) \dd{t'}
= \frac{1}{\tau}\eval{\dv{V}{x(t)}}_{t'=t}
= -\frac{1}{\tau}F(x(t))
\end{equation}
car la force $F$ est reliée à $V$ par $F = - \dv{V}{x}$.
De même, l'énergie cinétique moyenne varie selon
\begin{align}
\fdv{\average{T}}{x(t)}
&
= \frac{1}{\tau}\int_0^\tau \fdv{T(\dot{x}(t'))}{x(t)} \dd{t'}
=\frac{1}{\tau}\int_0^\tau \dv{T(\dot{x}(t'))}{x(t')}\delta'(t'-t) \dd{t'}
=-\frac{1}{\tau}\int_0^\tau \delta(t'-t) \dv{t'}(\dv{T(\dot{x}(t'))}{\dot{x}(t')}) \dd{t'}
\nonumber
\\&
=-\frac{1}{\tau}\eval{\dv{t'}(\dv{T(\dot{x}(t'))}{\dot{x}(t')})}_{t'=t}
=-\frac{1}{\tau}m\eval{\dv[2]{x}{{t'}}}_{t'=t}
=-\frac{1}{\tau}m{\dv[2]{x}{t}}(t)
\end{align}
car pour une particule de masse $m$, en mécanique newtonienne, $T = \frac{1}{2}m\left(\dv{x}{t}\right)^2$.
\par
Le long de la trajectoire classique, le principe fondamental de la dynamique est vérifié. Alors, les variations autour de la trajectoire classique sont reliées par
\begin{equation}
m\dv[2]{x}{t} = F
\Leftrightarrow
\fdv{\average{T}}{x(t)} = \fdv{\average{V}}{x(t)}
\Leftrightarrow
\fdv{x(t)}(\average{T}-\average{V}) = 0 \label{eq-fdv_x_T-V_is_0}
\mend[,]
\end{equation}
\ie\ que
la différence entre l'énergie cinétique et l'énergie potentielle du système étudié
est stationnaire le long de la trajectoire classique.
Cette différence est
le lagrangien $L$,
\begin{equation}
L = T-V
\mend
\end{equation}
L'intégrale au cours du temps du lagrangien est appelée action et est définie comme
\begin{equation}
S = \int_0^\tau\dd{t}L
\mend
\end{equation}
Compte-tenu de l'équation~\eqref{eq-fdv_x_T-V_is_0}, l'action vérifie pour la trajectoire classique
\begin{equation}
\fdv{S}{x(t)}=0
\mend[,]
\end{equation}
ce qui est connu sous le nom de principe de moindre action.
\subsubsection{Cas de la mécanique quantique}%\label{chapter-MS-MSSM-section-formalisme-subsec-into_lagrangien-subsubsec-euler-lagrange}
En mécanique quantique,
la probabilité $P(B,\tau|A,0)$ d'observer la particule en $B$ à $t=\tau$ sachant qu'elle était en $A$ à $t=0$
s'exprime à partir de l'opérateur $\hat{U}$ d'évolution temporelle,
\begin{equation}
P(B,\tau|A,0) = \abs{ \bbraket{B}{\hat{U}(\tau,0)}{A} }^2
\mend
\end{equation}
Or, lors du calcul de l'amplitude $\bbraket{B}{\hat{U}(\tau,0)}{A}$,
chacune des trajectoires possibles apporte une contribution
avec un facteur de phase s'exprimant
\begin{equation}
\exp( \im S / \hbar )
\end{equation}
avec $S$ l'action de la trajectoire
et
$\hbar$ la constante de Planck réduite.
Il est ainsi pertinent de déterminer les variations de $S$ lorsque la trajectoire de la particule est modifiée.
\par
Ces variations s'expriment
\begin{equation}
\fdv{S}{x(t)}
= \int_0^\tau\dd{t'} \left[ \fdv{L}{x(t')}\delta(t'-t) + \fdv{L}{\dot{x}(t')}\delta'(t'-t)\right]
= \fdv{L}{x(t)} - \dv{t}\fdv{L}{\dot{x}(t)}
\mend[,]
\end{equation}
ce qui permet de ré-exprimer le principe de moindre action sous la forme
\begin{equation}
\fdv{L}{x(t)} - \dv{t}\fdv{L}{\dot{x}(t)} = 0
\mend
\end{equation}
Cette équation est l'équation d'Euler-Lagrange et permet d'obtenir toutes les équations du mouvement du système, \ie\ de décrire son évolution au cours du temps.
Connaître le lagrangien permet donc de décrire l'évolution des particules.

\subsubsection{Lagrangien, champs et symétries}\label{chapter-MS-MSSM-section-formalisme-subsec-into_lagrangien-subsubsec-lagrangien_champs_symetries}
Le raisonnement précédent peut se généraliser à un espace à une dimension temporelle et trois dimensions spatiales.
À partir du lagrangien, il est possible de définir la densité lagrangienne \Lcal\ telle que
\begin{equation}
L = \int\dd[3]{x}\Lcal
\msep
S = \int\dd[4]{x}\Lcal
\end{equation}
où $x$ désigne la coordonnée dans l'espace-temps de Minkowski, \ie\ l'espace-temps à quatre dimensions.
Soit à présent une densité lagrangienne dépendant d'un champ $\phi(x)$ et de ses dérivées $\partial_\mu\phi(x)$,
avec $\partial_\mu$ la dérivée partielle par rapport à la coordonnée $\mu$ dans l'espace-temps de Minkowski.
Alors,
\begin{equation}
S = \int\dd[4]{x}\Lcal(\phi(x),\partial_\mu\phi(x))
\end{equation}
et du principe de moindre action résultent les équations d'Euler-Lagrange pour \Lcal,
\begin{equation}
\fdv{S}{\phi}
=
\pdv{\Lcal}{\phi} - \partial_\mu\pdv{\Lcal}{(\partial_\mu\phi)} = 0
\mend
\end{equation}
Il s'agit à présent de déterminer la densité lagrangienne \Lcal\ du modèle standard.
Par la suite, la densité lagrangienne \Lcal\ est nommée \og lagrangien \fg{} dans un souci de praticité.
\par Un champ quantique peut subir une transformation de jauge locale. Une telle transformation doit laisser la physique inchangée, ainsi le lagrangien du modèle standard est construit pour être invariant sous les transformations de jauges locales du groupe de symétrie
\begin{equation}
SU(3)_C \times SU(2)_L \times U(1)_Y
\mend
\label{eq-symmetries_lagrangien_SM}
\end{equation}
De cette construction résultent les interactions fondamentales, discutées ci-après.

\input{\PhDthesisdir/contents/chapter-MS-MSSM/formalisme/fichier_QED.tex}
\input{\PhDthesisdir/contents/chapter-MS-MSSM/formalisme/fichier_EW.tex}
\input{\PhDthesisdir/contents/chapter-MS-MSSM/formalisme/fichier_Higgs_mechanism.tex}
\input{\PhDthesisdir/contents/chapter-MS-MSSM/formalisme/fichier_QCD.tex}
\input{\PhDthesisdir/contents/chapter-MS-MSSM/formalisme/formation_des_jets/fichier_formation_des_jets.tex}
