\section{Le LHC: \emph{Large Hadron Collider}}

\subsection{Collisions de protons}

\subsection{Accélération de protons}

\subsection{Luminosité et nombre d'événements}

\subsection{L'empilement}

\subsection{Les expériences du LHC}
Quatre grandes expériences sont présentes sur le LHC. Elles se situent chacune à un des points d'interaction de l'anneau afin d'étudier les collisions qui y sont produites.
\begin{description}
\item[ALICE]\cite{alice_paper}, A Large Ion Collider Experiment, est une expérience conçue pour étudier le déconfinement des quarks et des gluons à l'aide de collisions d'ions lourds. Ces études permettent de mieux comprendre le fonctionnement de la chromodynamique quantique ou QCD.
\item[ATLAS]\cite{atlas_paper}, A Toroidal LHC ApparatuS, est une expérience généraliste avec un éventail d'études très large, allant des mesures de précision des paramètres du modèle standard à la recherche de nouvelle physique.
\item[CMS]\cite{cms_paper}, Compact Muon Solenoid, est également une expérience généraliste dont les objectifs sont similaires à ceux d'ATLAS. Les détecteurs d'ATLAS et de CMS étant conçus différemment, ces deux expériences peuvent valider leurs résultats de manière indépendante.
\item[LHCb]\cite{lhcb_paper}, Large Hadron Collider beauty, se concentre sur l'étude de la violation de la symétrie CP avec la quark \quarkb, qui lui donne son nom. Cette expérience réalise également des mesures de précision de certains paramètres du modèle standard.
\end{description}