\section{Conclusion}\label{chapter-HLO-section-conclusion}
Ce chapitre a présenté les objets physiques de haut niveau.
Il s'agit de l'énergie transverse manquante (MET), des jets et des taus hadroniques.
\par
La MET est reliée à la présence de neutrinos issus des collisions.
Bien que ces particules ne laissent pas de signal dans le détecteur, la MET est une observable qui permet des les étudier.
\par
Le mécanisme de formation des jets a été décrit.
Leur apparition est due à l'interaction forte, d'abord dans un régime de haute énergie menant à une gerbe partonique, puis dans un régime de basse énergie donnant lieu au phénomène d'hadronisation.
\par
Puis, la reconstruction des jets a été abordée.
Plusieurs algorithmes permettent de regrouper les particules individuellement reconstruites en jets.
La forme exacte des jets reconstruits dépend de la méthode utilisée.
Au sein de la collaboration CMS, l'algorithme de regroupement principalement utilisé est l'algorithme \og anti-\kT \fg.
Une liste de \og candidats \fg{} jets est ainsi obtenue.
Ils doivent alors remplir des critères d'identification afin d'être effectivement considérés comme des jets.
\par La saveur des jets a brièvement été discutée.
En effet, selon le type de particule initiant le jet, ce dernier présente des caractéristiques variables.
Bien qu'il soit impossible de remonter à coup sûr à cette particule initiale, ces caractéristiques permettent de l'estimer.
\par Les jets ainsi reconstruits et identifiés sont des objets physiques qu'il est nécessaire de calibrer.
La procédure de calibration en énergie des jets utilisée dans la collaboration CMS a été présentée.
Elle permet d'obtenir des jets de la meilleure qualité possible pour les analyses de physique menées par l'ensemble de la collaboration.
Il s'agit d'une approche factorisée de plusieurs corrections, chacune ayant pour but de corriger un effet en particulier.
\par L'obtention d'une de ces corrections pour les années 2018 et 2017-UL a fait partie de mon travail de thèse et a été développée plus en détails, ainsi que la phénoménologie des événements utilisés.
Il s'agit d'événements \Gjets\ dans lesquels la balance entre le photon et un jet permet d'estimer l'échelle en énergie du jet connaissant celle du photon.
Pour l'année 2018, la réponse des jets dans ces événements est inférieure dans les données par rapport aux simulations
de
\SI{3}{\%} pour $\abs{\eta^\text{jet}} < \num{1.3}$
à
\SI{5}{\%} pour $\num{1.3} \leq \abs{\eta^\text{jet}} < \num{2.5}$.
L'incertitude absolue sur ces mesures est inférieure à \SI{0.3}{\%}.
\par La résolution en énergie des jets doit également être corrigée.
À l'aide d'une étude similaire menée sur les mêmes événements, également détaillée dans ce chapitre, les facteurs d'échelle ont été obtenus lors de ma thèse pour les années 2018 et 2017-UL.
Pour l'année 2018, la résolution en énergie des jets dans ces événements est inférieure dans les données par rapport aux simulations
de
$(\num{6}\pm\num{3})\usp\%$ pour $\num{1.131} \leq \abs{\eta^\text{jet}} < \num{1.305}$
à
$(\num{60}\pm\num{9})\usp\%$ pour $\num{2.5} \leq \abs{\eta^\text{jet}} < \num{2.8}$.
\par Les jets sont omniprésents dans les collisions du LHC.
Ces travaux permettent la bonne caractérisation des jets et sont donc essentiels pour réaliser des analyses de physique de qualité.
\par
Enfin, les désintégrations hadroniques des leptons tau forment deux quarks.
Un processus d'hadronisation a donc lieu, les taus hadroniques sont donc initialement reconstruits comme des jets.
L'identification et la calibration des taus hadroniques a été présentée.
Ces objets physiques sont utilisés dans l'analyse des événements $\Higgs\to\tau\tau$, sujet du chapitre~\refChHTT.