\subsection{Énergie transverse manquante}\label{chapter-CMS-section-MET}
Des neutrinos peuvent être produits lors des collisions.
Or, ces particules se propagent sans laisser de signal dans le détecteur, elles sont donc invisibles.
Toutefois, lorsque de telles particules sont produites en association avec des particules détectées, leur présence peut être déduite du déséquilibre dans l'impulsion totale des particules de l'événement~\cite{CMS-PAS-JME-17-001}.
\par
La phénoménologie des collisions de protons est discutée dans la section~\ref{chapter-LHC-section-LHC-subsec-pp_collisions}.
Dans l'état initial,
la composante longitudinale de l'impulsion est inconnue
et
l'impulsion totale dans le plan transverse est nulle.
Par conservation, l'impulsion totale dans le plan transverse est nulle dans l'état final.
Les neutrinos n'étant pas détectés, leurs impulsions transverses sont manquantes dans le bilan de l'état final.
L'observable définie afin de quantifier ce manque est
l'énergie transverse manquante (MET, \emph{Missing Transverse Energy}).
Bien que son nom mentionne une énergie, il s'agit bien d'une impulsion.
\par
%La MET peut être déterminée à partir de l'algorithme de \PF\ (PF MET)
%ou
%par l'algorithme \PUPPI\ (\PUPPI\ MET).
\paragraph{MET issue de l'algorithme de \PF}
La somme des impulsions transverses des particules invisibles doit compenser celle des particules reconstruites, \ie
\begin{equation}
\sum_{\substack{\text{toutes les}\\\text{particules}}} \vpT = \vec{0}
\Leftrightarrow
\sum_{\substack{\text{particules}\\\text{invisibles}}} \vpT + \sum_{\substack{\text{particules}\\\text{reconstruites}}} \vpT = \vec{0}
\Leftrightarrow
\sum_{\substack{\text{particules}\\\text{invisibles}}} \vpT = -\sum_{\substack{\text{particules}\\\text{reconstruites}}} \vpT \mend
\end{equation}
\par La MET issue de l'algorithme de \PF\ est ainsi définie comme
\begin{equation}
\vMET(\text{\PF}) = -\sum_{i\in\set{\text{particules}}} \vpT^{i}
\mend[,]
\end{equation}
où les particules sont celles reconstruites par l'algorithme de \PF,
et représente l'impulsion transverse totale des particules invisibles.
Cette définition, simple, est toutefois sensible aux particules issues de l'empilement.
Afin de réduire l'effet de l'empilement, l'algorithme \PUPPI\ a été développé.
\paragraph{MET issue de l'algorithme \PUPPI}
La MET peut également être estimée par l'algorithme \PUPPI\ (\emph{PileUp Per Particle Identification}) \cite{PUPPI}.
La \og \PUPPI MET \fg{} obtenue est moins sensible à l'empilement (\emph{pileup}) que la MET issue de l'algorithme de \PF\ (PFMET).
L'algorithme \PUPPI\ exploite en effet des informations sur:
\begin{itemize}
\item l'environnement de chaque particule identifiée par l'algorithme de \PF\;
\item les propriétés de l'empilement dans l'événement;
\item les données issues du trajectographe;
\end{itemize}
afin d'associer un poids $w_i$ à chaque particule $i$, lié à la probabilité que celle-ci proviennent de l'empilement au lieu du vertex primaire principal.
Ce poids varie entre
\num{0} pour des particules issues de l'empilement
et
\num{1} pour des particules provenant du vertex primaire principal.
Plus de détails dans la détermination de $w_i$ sont disponibles dans les références~\cite{CMS-PAS-JME-17-001,PUPPI}.
\par La MET issue de l'algorithme \PUPPI\ est définie comme
\begin{equation}
\vMET(\text{\PUPPI}) = -\sum_{i\in\set{\text{particules}}} w_i\,\vpT^{i}
\mend
\end{equation}