\chapter{Particules, interactions et phénoménologie}\label{chapter-MS-MSSM}

Ce chapitre présente le contexte dans lequel s'inscrit cette thèse.
Le modèle standard est le cadre théorique en place en physique des particules. Il permet de décrire les objets fondamentaux qui composent l'Univers, les particules, ainsi que leurs interactions.
\par Les particules du modèle standard sont présentées dans la section~\ref{chapter-MS-MSSM-section-SM_ptcs}.
Le formalisme mathématique permettant de décrire leur comportement, faisant apparaître les forces fondamentales, est introduit dans la section~\ref{chapter-MS-MSSM-section-formalisme}.
Le modèle standard ainsi construit propose une description de l'Univers à la fois précise et robuste.
\par Le boson de Higgs, dernière particule découverte à ce jour, a ainsi été postulé près de cinquante ans avant d'être observé. De nombreux succès, dont une présentation non exhaustive est proposée dans la section~\ref{chapter-MS-MSSM-section-succes_limites-subsec-succes}, couronnent ainsi le modèle standard.
Cependant, malgré plusieurs décennies de prédictions correctement vérifiées, certaines observations montrent que le modèle standard ne saurait prétendre au titre de \og théorie du tout \fg{}.
\par Ces limitations au modèle standard, dont certaines sont présentées dans la section~\ref{chapter-MS-MSSM-section-succes_limites-subsec-limites}, mènent à de nouveaux modèles dits \og au-delà du modèle standard \fg{}, dont il est question dans la section~\ref{chapter-MS-MSSM-section-BSM}. Parmi eux se trouvent des modèles dit \og à deux doublets de Higgs \fg, \ie\ avec un secteur de Higgs plus complexe, comme la supersymétrie.
\par Il existe plusieurs degrés de complexité dans ces nouveaux modèles, aussi seule l'extension supersymétrique minimale du modèle standard, ou MSSM, sera considérée pour l'analyse menée dans cette thèse.
Dans le cadre du MSSM, de nouvelles particules existent et la phénoménologie de ces particules, présentée dans la section~\ref{chapter-MS-MSSM-section-pheno_Higgs_MSSM}, motive le choix du type d'événements d'intérêt pour la recherche de cette nouvelle physique.


\input{\PhDthesisdir/contents/chapter-MS-MSSM/SM_ptcs/fichier_SM_ptcs.tex}

\input{\PhDthesisdir/contents/chapter-MS-MSSM/formalisme/fichier_formalisme.tex}

\newpage
\input{\PhDthesisdir/contents/chapter-MS-MSSM/succes_limites/fichier_succes_limites.tex}

\input{\PhDthesisdir/contents/chapter-MS-MSSM/BSM/fichier_BSM.tex}

\input{\PhDthesisdir/contents/chapter-MS-MSSM/pheno_Higgs_MSSM/fichier_pheno_Higgs_MSSM.tex}

\input{\PhDthesisdir/contents/chapter-MS-MSSM/conclusion/fichier_conclusion.tex}